海關關員殉職半年 現役關員轟船隊無水試 憂同袍唔識游水難自救

海關船隊半年前發生嚴重事故，1艘淺水巡邏艇在沙洲追截走私船時遭撞擊翻船，造成3名隸屬港口及海域科海域行動課的關員殉職。事故觸發1名任職船隊多年的關員對執勤安全的憂慮，質疑船隊不設「水試」，憂「旱鴨子」關員倘墮海難以自救。他又批評事故後處方新增「無壓力」評核無改善作用；此外，船隊長期人手不足，見習關員比例高，不熟船上運作，成船隊安全隱憂。

根據上月保安局回應立法會文件，現時海關海域行動課編制共有逾320人，專責打擊海上走私活動。而海關船隊配備逾20艘不同類型船隻，包括區域巡邏船、高速截擊艇、淺水巡邏船、海港船和充氣橡皮艇，24小時在本港水域執勤，包活船隻搜查、貨物查驗、海岸巡邏等。

海關船隊不設水試 部分船員疑不諳水性
駐守船隊多年的資深關員陳先生（化名）向《香港01》投訴，指海關挑選船員時不設「水試」，他認為游泳是船隊人員必須具備的求生技能，但有部分正式關員甚至主管不會游泳。陳透露，海關船員每更當值24小時，船上雖配備足夠的救生衣，只在船旁工作才須要穿上，例如過船、落快艇竹及拉纜等。「你有機會跌落水，就算有救生衣（都危險）。」而年初殉職事故中，淺水巡邏艇疑追截走私船時捱撞翻沒。陳指出，船員均有機會使用快艇進行追截任務，倘墮海十分危險，「識游水多個機會唔使死住！」

香港海關員工會主席張照臻確認船隊無水試，但稱海關學院訓練中，有求生訓練，教導學員墮水如何浮上水面待救。

香港海關學院無游泳訓練 船隊應變訓練亦不足
陳指出，香港海關學院雖然設有泳池，但一直無游泳訓練。海關的定期安全及緊急應變訓練中，包括墮海演習、棄船演習及船隻傾覆演練等，惟陳指，事故後，昂船洲船隊曾進行一次船隻傾覆演練，而上一次已「耐到唔記得咗幾時！」

亡羊補牢增「無壓力」訓練及評核
海關高層於事故後曾召開主管級會議，檢討不足，陳指會議後增設「Sea Safety and Practical Training」（海上安全及實踐訓練），船員需進行訓練和指定評核，評核包括游泳200米、潛泳5米等，但上級稱評核「無前設、做唔到都無壓力」。逾150人的昂船洲船隊已完成訓練，但未通過評核者仍留任，「自己人評自己人，1個自編自導自演嘅training！」此外，近日海關亦要求船員報讀海事處求生訓練，「跳海嗰啲，都唔會教你游水。」

船隊人手不足 見習關員比例高 成海上執勤隱憂
陳認為，海關船隊長期處於人手不足及青黃不接的情況，其中1個原因是近年多個口岸投入服務，部分具經驗的船員外調「上岸」，署任其他職務，空缺由見習關員頂上。見習關員每半年至九個月輪替部門，每每須重新教導船上運作及安全事項。

以區域巡邏船隊為例，現時1艘巡邏大船約13、14人當值，包括1名高級督察，1名總關員、四名高級關員，其餘則為正式關員及習見關員組成，過往正式關員過半，近年比例高達3:4。見習關員人數多，卻不熟悉船上操作，對自身及船隊均為安全隱憂。「10年時間訓練1個船員，但外調署任。做船有很多潛在危險，非一時三刻可以察覺。」

他又指，有海關高層過往曾承諾會減少見習關員比例，安排具經驗、深諳水性人士加入船隊。而年初慘劇後亦應允加開高級關員職位，負責在區域巡邏船及高速截擊艇執勤期間，監察海面情況，減低撞船風險。惟7月8日發出的內部訊息稱，「在海域突擊及搜查小組開設8個臨時高級關員職位，為期一年，同時刪除8個關員職位，以作抵銷」，實際上並無增加正式關員人手。

海關發言人表示，海關一向高度注重人員執勤安全，所有船員必定接受相關嚴格訓練，必須接受基本水手訓練課程及定期進行安全及緊急應變訓練。訓練課程內容會因應需要而定期作出更新及修改。而行動中的人手調配屬內部門的行動細節，因此不宜透露。

今年1月21日晚上9時許，載有5名關員的CE13海關淺水巡邏艇，在屯門龍鼓灘對出沙洲海面進行反走私行動期間，疑因撞擊翻沉。水警趕抵先將其中2名關員救起，消防蛙人則在20分鐘後，於「軚房」救出其餘3名關員，惜3人送院搶救後不治，包括43歲女高級關員吳詠敏、39歲署理高級關員黎志恆及26歲關員黃焯梆。

目前本港紀律部隊中，5支設有船隊，包括警務處、消防處、懲教署、入境事務處及海關，僅水警設「水試」，通過後須再接受為期5周水警幹練證書課程及其他海事訓練。其餘4支紀律部隊設海事、求生或拯溺等訓練，當中僅入境處所有船隊成員需接受游泳訓練課程。在過去5年，只有水警及海關船隊曾發生事故，水警發生8宗事故，12名警員受傷；而海關則有6宗，3名關員殉職及5名受傷。

消防處、懲教署及入境處船隻俱由海事處人員駕駛。海事處海港巡邏組、污染控制小組及海事工業安全組，亦須在海上巡邏及執法，主要人員毋須具備游泳技能。過去5年海事處發生11宗輕傷事故。

食左惡魔果實姐

美國海軍水手而家都無左硬性規定一定要識游水

辭職囉，做得公務員都係狗

海關唔識游水=警察唔識捉賊

難以想像今時今日仲有男人唔識游水

真係影響不大 以前行船都話你唔好彩落左海就算識游水都冇用 最緊要個人鎮定識浮水等人救先實際
行船佬你只要浮到水5秒就pass

香港01寫到好似攞住支槍逼你跳落海做浮屍，辭職都唔敢講乜鳩

千萬換埋啲支那船
比你係巴菲特都浸死啦

唔識都算 仲要做海關

救生員就話啫

撞船 好多時都係失去意識咁落海
識游都無用

唔識有咩問題 做空軍係咪要識飛呀

Agree,好撚廢

海關唔識游水 What a joke

真

震怒？

乜撚野類比黎

係 仲有你突然跌落冷水個人啲肌肉會不由自主收縮 其實識游水都一樣會浸到 就算游到水都只係浪費緊自己體力 班人可能仲係帶住gear跌落水仲衰

是旦啦
你地做特警做得開心

海狗唔識游水

前果幾日 台灣漢光有海軍陸戰隊既精英
做訓練果時翻艇都浸死左

做陸關啦，做咩鳩海關

個類比正唔正確在於你對海同天既認知係點
太多人以為跌落海可以好似沙灘游水咁游番上岸，實際上係唔得

有個海字就要咩戇尻😂

on9啦你
個類比正唔正確係在於人類能力做唔做到呀
人點撚樣識飛呀

認知乜鳩
游水唔一定救到佢就代表海關唔識游水係正常？

飛唔起=游唔到水

入得船隊要學游水同考試應該係最正常做法
咁要都無 真係做任何政府工都係condom咁
唔同真係全部依靠件救生衣咩

其實海關果d唔使識游自由式果d游水
因為你留係原位會有人救你
而係要識浮係到同撞到沉左落去 擺返好個人然後游返去水面果d游水

正唔正確在於你對海同天既認知係點

咁做飛行服務隊 係咪要識飛

現役關員轟船隊無水試
但係咪支持過唔到水試即炒先?

巴咩菲特呀，巴比倫呀

其實點解咁多連登仔提得出咁既類比？
游水係好基本既野黎 有手有腳都可以學
但人點撚樣飛呀 而事實上gfs係要識渣飛機

飛行服務隊唔識飛

上次有救生衣都死
關咩識唔識游水

其實規定只要有行動就要救生衣仲實際
其實班人會浸死係因為隻船沉左困左係軚房困死
啲救生衣設計係就算你個人暈左都會自動幫你翻正個人呼吸到 只要唔困係艙好難死

飛行服務隊起碼識跳傘

識游水真正意思係識踩水同浮，而且識分配體力直至耗盡（講緊可以喺水維持幾十分鐘或以上），浮得一兩分貨仔以至力竭嗰種都唔算識浮水

你以為係4種游式呀識浮嘅話你游自創泳式都得啦，唔識浮就

利申 考過拯溺

做空軍唔識飛，但會識用降落傘
做海事行業唔駛你游到幾十個池，但你起碼要識浮

工會好明顯想spin人唔識遊水啦
明明係買支那船出事

有部份連登仔智力特別低
咁戇鳩既類比都噏得出

咪撚煩，炒晒佢地，請大陸海關，依家一國一制。

要怪就怪d關員咁聽話
連練習同行動都無爆比記者

「旱鴨子」
支那01啲用字

真係上連登勿認真 好撚多低智慧生物

條命自己，唔識唔去學戇鳩鳩

游水不嬲都係求生技能黎 唔可以游到上岸至少可以踢水keep住個水平啦 唔識流真係等死喎

唔識游水都會俾人調去跟呢瓣？

時速50海里
啲人唔識係撞果刻相反方向跳起真係垃圾

一定係硬膠果實

咁明知要入呢條team, 你自己唔識游水咪學撚到識囉
咁撚柒大個人小兒痲痺定柏金遜丫？ 游水咁撚簡單都學唔識？

其實我都依家都唔知我係唔係識踩水係唔係有少少似垂直咁游蛙式？我「踩水」嗰陣係一下一下咁，個頭會一下浸落水一下上水面，如果一直keep住係水面，好快就會攰

你咪唔好學囉

海關就係冇野做

算啦 而家大把大肚腩差佬都唔知佢跑唔跑得郁

死嗰3位，其中一位做個兼職救生員。同埋撞船如果你唔暈嘅話，應該著到救生衣。

唔識游水都可以入到職?
屌你咁撚兒戲

真, 廢極都應該識游個蛙式

唔係長期都著住件救生衣既咩

哈哈哈

唔講中港走私猖獗？

所以你明點解中文可以唔合格
基本邏輯都無

呢樣堅野黎、完全唔係要求

對唔住我唔係講緊上船既海關添
我講水警
水警都係咁唔一定出海既海關更加唔係啦

On9分化撚 係到鬥黃
我夠識講做中資都係狗
食中國貨都係垃圾

份糧包

閣下係咪覺得自己好醒

海關幾時一定要係海上執勤

大部份做口岸清關

香港海關員工會主席張照臻確認船隊無水試，但稱海關學院訓練中，有求生訓練，教導學員墮水如何浮上水面待救。

咁講即刻合理左
因為啲狗真係唔識捉賊

寫明船隊

傻閪唔識游水

唔好咁講啊 陣間條傻9 又話連登仔一言堂

惡過共產黨架喇

//香港海關員工會主席張照臻確認船隊無水試，但稱海關學院訓練中，有求生訓練，教導學員墮水如何浮上水面待救。//

工會主席幫晒老細講嘢嘅？
又係攬炒派工聯會？

唔係一定但都會有機會調動
海關只要有職位係要掂水, 就好應該將游水列入入職要求

現實情況係就算識捉都唔會捉

咁海關唔係剩係得海上工作既

海賊王都唔識游水

無事既

成班收香港納稅人錢搞死香港人

水警都冇啦你講海關

用返果個case
撞船暈左識遊水都冇用啦

照你咁講，你唔算識踩水
唔識游水嘅巴絲都睇一睇：
踩水最重要係肺裡面嗰一口氣，好似一個波咁，有氣就浮，無氣就會下沉

踩水時，肺裡要長期時常忍住一口氣，呢啖氣係會提供大概七成以上浮力，當要換氣時將忍住嗰啖氣一次過呼出，隨即瞬間吸返啖氣，忍住唔呼直至下次換氣

踩水時唔似平時每秒都呼吸，係要hold住啖氣，需要時先會換氣呼吸。

即使係熟水性嘅人，如果肺裡面無氣，單靠手腳撥水都會沉得好快，而且會快速消耗體力

動作方面，有咗氣球作為基本浮力之後，手腳無需用力向下撥水就可以輕易令頭浮喺水面，垂直嘅蛙式係比較易理解嘅動作。熟水性時動作其實可以好隨意，重點都在於肺裡面有啖氣

練習：
去泳池喺掂唔到地池邊練習

先練習吸出所有氣，沉落池底用腳彈返個人上去，用手扶返池邊（呢招令你知道沉唔緊要，可以落去再彈上嚟，用嚟救命）

第二步，吸氣忍住放開池邊，試下靜止任何動作等身體下沉，下沉幾秒後身體會自動上升至接近水面（但頭頂依然喺水中）

當身體升至接近水面時，手腳向下撥水，頭就會露出水面，手腳動作宜慢忌快

有唔明再問，希望多啲人識游水

有著救生衣既話，唔識遊都無咩所謂

好多水上活動都要求學員最少遊到50米。
50米遊得慢成十幾分鐘

速度唔係問題，識浮識分配體力先可以生存到最後

戴泳鏡練習可免於黑暗嘅恐懼

女人就可以???

男人老狗咁大個人唔識游水 點得架
唔通同囡囡去海灘,船p 話唔喇唔喇 你地玩啦
我唔識游水架

基本生存技能啦

On9

屌你根本唔撚關識唔識游水事，撞船撞暈咗神仙都救唔返！或者撞船墮海之後俾螺旋槳打中即被分屍！重有另一個因素（香港唔會出現），就係跌落凍水 cold shock 即刻收皮！

利申：有能力徒手游出公海

試過係海游游下抽筋 感受到真正既恐懼 先知自己唔識浮

做海關咁撚hea真係估唔到要咁死

抽筋原因一係用力過度﹐一係肌肉本身處於疲勞
抽筋前係會feel將會黎料﹐趁未抽筋時停止用力就ok
萬一真係抽筋﹐確定自己應付到前﹐老閪都唔好呼嗰啖氣﹐要清晰知道做乜野(維持忍氣、換氣、呼叫、其餘手腳穩定身體)

你都痴撚線 識d公務員朋友 黃過你

識做賊就得啦

海關都識着救生衣

呢個真我身邊幾個日日lunch都搵黃店食
平時又會行下街
佢都on9 做公務員一定藍？
咁做咩工又一定黃呀？

你用飛行服務隊唔識飛，黎要佢地反思點解海關上船就一定要識游水，兩者其實無必然關係。

但你忘記左呢度大部分人都唔識反思，比人圍插真係預左

唔緊要，國際海事救生條例，頭幾條已講明，無著救生衣既並非救援考慮。有冇救生衣比佢著開工，先係重要

原來踩水係要閉氣
唔怪得我一路踩一路沉
我游水好似踩單車咁唔游就會沉
btw閉氣點講嘢 係咪會一路講嘢一路沉
同埋長期換氣之後閉氣唔會好快唔夠氣咩

用得多練多d肺活量就應付到

我諗 你話識用降落傘會比較貼題

陸關

海關

船隊番一放二咁撚正
想入識人就得洗撚識游水

有個電字就關你事

如果差佬食黃 又行街，你點睇？
做得公務員都係林鄭走狗，罷工有出過聲？

酸到

你似係動作同節奏錯咗

練得好 其實閉唔閉氣影響好少

啱bor

Pin this

我反而係水上面就咁訓係到已經可以一直keep住
係勁放鬆當床咁訓，已經唔會沉
就算feel到沉少少，隻腳踩少少已經可以繼續hold好耐
但好多人唔信就咁訓係到就浮得起

空勤主任/飛機維修人員

香港海關員工會主席張照臻確認船隊無水試，但稱海關學院訓練中，有求生訓練，教導學員墮水如何浮上水面待救。
唔好鳩up啦 果個泳池俾大蛇去游嫁咋操班黎黎去去都係步操燒槍體能考試呢幾味

行船朋友話識游仲辛苦因為無死得咁快

好事黎嫁，我當初都係咁啱領會瞓住咁浮，之後又好好彩領會到踩水技巧

巴咩比倫呀，拿破倫呀

如果要求識游水好多時都會當係技能而有機會入職要加多1個point
好多部門應該一開始就諗縮數唔寫落去入職要求到

岩， 公墓員正仆街